\newacronym{API}
	{API}
	{Application Programming Interface. Interfaz de programción de la aplicación}

\newacronym{CRUD}
	{CRUD}
	{Create, Read, Update, Delete. Creación, Lectura, Actualización}

\newacronym{FKC}
	{FKC}
	{Fischer, Knoblauch \& CO}

\newacronym{SGA}
	{SGA}
	{Sistema de Gestión de Aprendizaje}

\newacronym{FTP}
	{FTP}
	{File Transfer Protocol. Protocolo de transferencia de archivos}

\newacronym{HTTP}
	{HTTP}
	{Hypertext Transfer Protocol. Protocolo de transferencia de Hipertexto}

\newacronym{HTML}
	{HTML}
	{Hypertext Markup Language. Lenguaje de marcado de hipertexto}

\newacronym{CSS}
	{CSS}
	{Cascading Style Sheets. Plantillas de estilos en cascada}

\newacronym{JSON}
	{JSON}
	{JavaScript Object Notation. Notación de Objetos de JavaScript}

\newacronym{ASP}
	{ASP}
	{Active Server Pages}

\newacronym{LMS}
	{LMS}
	{Learning Management System. Sistema de Gestion de Aprendizaje}

\newacronym{MVC}
	{MVC}
	{Modelo Vista Controlador}

\newacronym{PDF}
	{PDF}
	{Portable Document Format. Formato de documento portable}

\newacronym{PHP}
	{PHP}
	{PHP: Hypertext Preprocessor}

\newacronym{NPM}
	{NPM}
	{NodeJS Package Manager. Manejador de paquetes de NodeJS}

\newacronym{SQL}
	{SQL}
	{Structured Query Language. Lenguaje de consulta estructurado}

\newacronym{XML}
	{XML}
	{Extensible Markup Language. Lenguaje de marcado extensible}

\newacronym{WAMP}
	{WAMP}
	{Windows, Apache, MS SQL Server y PHP}

\newacronym{URL}
	{URL}
	{Unified Resource Locator. Identificador de recursos unificado}

\newacronym{UTF-8}
	{UTF-8}
	{Unicode Transformation Format 8-Bit. Formato de transformación de 8 \emph{bits}}

\newacronym{AJAX}
	{AJAX}
	{Asynchronous JavaScript And XML. JavaScript y XML asíncronos}

% NPM