\chapter{Desarrollo de las funcionalidades}
\thispagestyle{empty} % Quitar el número

En este capítulo se describe el proceso de desarrollo del proyecto de pasantía. Realizado bajo las directrices de la metodología SCRUM y a lo largo de diez sprints, comprendiendo las fases: especificación y análisis de requerimientos, diseño e implementación, e implantación de los cambios realizados a Sistema de Gestión de Aprendizaje (SGA) de Fischer Knoblauch \& CO (FKC). A continuación, se describen las actividades realizadas en cada fase, las dificultades encontradas, artefactos generados y las soluciones tomadas a lo largo del desarrollo de cada sprint.

\input{capitulos/sprints/1}
\input{capitulos/sprints/2}
\input{capitulos/sprints/3}
\input{capitulos/sprints/4}
\input{capitulos/sprints/5}
\input{capitulos/sprints/6}
\input{capitulos/sprints/7}
\input{capitulos/sprints/8}
\input{capitulos/sprints/9}
\input{capitulos/sprints/10}

\section{Actividades extra} % (fold)
\label{sec:actividades_extra}

Durante la realización del proyecto dada la naturaleza de la empresa como consultora informática de aprendizaje electrónico el pasante fue requerido para la realización de tareas extra de los diversos clientes de FKC.

	\subsection{Exportar preguntas de un SGA} % (fold)
	\label{sub:exportar_preguntas_de_un_sga}

	% subsection exportar_preguntas_de_un_sga (end)

	Una funcionalidad para un sistema realizado con Active Sever Pages con Visual Basic (ASP). Consintió en la implementación de una migración para los datos de uno de los clientes. Específicamente, las preguntas presentes en su base de datos. El pasante debió automatizar la generación del nuevo formato para las preguntas, marcando las distintas preguntas con sus opciones con un carácter especial marcando la respuesta correcta y separando las preguntas según su tipo (selección simple, compuesta). Luego sirviendo el resultado a través de la web en el sistema del cliente en un archivo que pudiera ser interpretado en las \emph{suites} ofimáticas comunes.

	Para la realización de esta tarea el pasante realizó la lógica enteramente dentro del lenguaje SQL, Limitando el uso de ASP al servicio de los resultados a través de la página web.

	% section actividades_extra (end)

	\subsection{Migración a UTF-8} % (fold)
	\label{sub:migracion_a_utf_8}
	
	La empresa al estar satisfecha con la migración de su SGA base a la codificación UTF-8 requirió que el pasante migrara un SGA de un cliente a esta codificación para el soporte del lenguaje turco.
	% subsection migracion_a_utf_8 (end)

	\subsection{Funcionalidad en modulo \emph{responsive}} % (fold)
	\label{sub:funcionalidad_en_modulo_responsive}
	
	El pasante apoyó a otro desarrollador en uno de sus proyectos, una herramienta para generar cursos o presentaciones dentro de uno de los SGA de un cliente.

	La herramienta permite la construcción de diapositivas con distintos elementos de interfaz básicos, como, imágenes con texto, figuras, etc. El pasante codificó los parámetros de entrada y la presentación de imágenes con leyendas al pie o encabezando las mismas, enmarcado dentro del diseño \emph{resposive}.

	% subsection funcionalidad_en_modulo_responsive (end)

	\subsection{Imágenes de las vistas de login} % (fold)
	\label{sub:imagenes_de_las_vistas_de_login}
	
	Los SGA vendidos por FKC son personalizables, entre uno de los parámetros que pueden modificarse para la adaptación a los clientes son las imágenes de la vista de inicio de sesión, y el \emph{banner} que se muestra al tope de cada vista del sistema tanto en la vista de usuario como en la vista de administrador.

	Anteriormente, los desarrolladores dentro de FKC recibían las imágenes necesarias para estas vistas y las adaptaban al sistema de manera manual y colocándolas en un fichero creado para este propósito en el servidor.

	El pasante agregó una funcionalidad para agregar estas imágenes y su color de fondo directamente desde la interfaz de super admin dentro del sistema que soporta la previsualización de la imagen escogida. Ofreciendo una manera más rápida y sencilla para la elección de dicha imagen, así como sus dimensiones y además permitiendo que los mismos clientes puedan modificar sus imágenes de inicio de sesión y \emph{banner}. 

	% subsection imagenes_de_las_vistas_de_login (end)

\section{Dificultades encontradas} % (fold)
\label{sec:dificultades_encontradas}

A lo largo de la realización del proyecto de pasantía se encontraron las siguientes dificultades:

\begin{itemize}
	\item El idioma fue una limitante para el pasante a la hora de hacer el análisis del sistema y del código a modificar en algunos casos. El código muchas veces no explicaba por si solo la funcionalidad que implementaba. Teniendo el pasante que acudir a los otros desarrolladores para la explicación de casos borde no apreciables en el análisis semántico. Además, comentarios y nombres de rutinas se encontraban escritos en alemán, idioma que el pasante no dominaba al nivel necesario para su completo entendimiento.

	\item El manejo de la internacionalización del sistema como fechas, husos horarios y lenguajes fue un reto interesante que el pasante debió sortear, siendo los clientes de diversos países dentro de la Unión Europea. 
	
	\begin{itemize}
		\item Para el manejo de fechas y husos horarios se aprovechó la interacción de los campos tipo \emph{datetime} de SQL Server y la clase \emph{DateTime} de PHP, que permitió configurar las locales dependiendo de las características del servidor donde se encuentre alojado el sistema.

		\item Para el manejo del texto en diferentes lenguajes el pasante manejó un base de datos de la empresa donde se encuentran todos los textos de la aplicación. Insertando y consultando los textos adecuados en cada ocasión. Los textos de la base de datos luego pasaban a ser parte de una función filtro de todos los textos del sistema. Dicha función detectaba el idioma guardado en la sesión HTTP y mostraba el texto oportuno. El pasante ingresó todos los textos en inglés que luego fueron traducidos por colegas de la empresa.
	\end{itemize}

\end{itemize}



% section dificultades_encontradas (end)

